%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}



\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=0.5cm]{geometry}
\pagestyle{empty}

\usepackage{yhmath}

\begin{document}
\setcounter{section}{1}
  \section{Enroulement de la droite numérique sur le cercle trigonométrique} 

  On considère la tangente $d$ en $I$ au cercle trigonométrique défini précédemment. On munit cette droite d'un repère $(I,\vecteur{u})$ avec $\vecteur{u}$ de longueur 1. Cette droite représente les réels. 
  \textbf{On enroule cette droite autour du cercle $\mathcal{C}$}, ainsi chaque nombre réel $x$ de la droite vient s'appliquer sur un unique point $M$ du cercle, la longueur de l'arc $\wideparen{IM}$ valant $x$. On appelle le point $M$ \textbf{le point image du réel} $x$.

  La droite $d$ est infinie ; elle s'enroule un nombre infini de fois et repasse sur $M$ à chaque fois.

  \begin{tabular}{m{0.65\textwidth}m{0.25\textwidth}}
  \begin{exercice}~
      \begin{enumerate} 
        \item Placer sur le cercle ci-dessous les points $M_1$, $M_2$, $M_3$, $M_4$ et $M_5$ images respectives des réels : $\pi$, $\frac{\pi}{2}$, $-\frac{\pi}{2}$, $-\pi$ et $2\pi$. 
        \item Donner trois réels dont $I$ est le point image. \newline
          \dotfill
        \item Donner trois réels dont $M_2$ est le point image. \newline
          \dotfill
      \end{enumerate}

      \begin{tikzpicture}[very thick,>=triangle 45,x=2.0cm,y=2.0cm,scale=0.9]
        \clip(-1.35,-1.33) rectangle (2.28,1.53);
        \draw(0,0) circle (2cm);
        \draw [-] (0,0) -- (0,1);
        \draw [->] (1,0) -- (1,1) node[midway,right]{$\vecteur{u}$};
        \draw (1,-1.33) -- (1,1.53);
        \draw (0,0)-- (-1,0);
        \draw (0,0)-- (0,-1);
        \draw (1,0)-- (1,1.27);
        \draw [->,shift={(1.17,-0.04)},line width=1.2pt,dash pattern=on 2pt off 2pt]  plot[domain=1.7:2.29,variable=\t]({1*1.32*cos(\t r)+0*1.32*sin(\t r)},{0*1.32*cos(\t r)+1*1.32*sin(\t r)});
        \draw (0,0)-- (1,0);
        \draw (0.49,0.03) -- (0.49,-0.03);
        \draw (0.51,0.03) -- (0.51,-0.03);
        \draw (1,0)-- (1,1);
        \draw (0.97,0.49) -- (1.03,0.49);
        \draw (0.97,0.51) -- (1.03,0.51);
        % \begin{scriptsize}
        \fill [color=black] (0,0) circle (1.5pt);
        \draw[color=black] (-0.13,-0.14) node {$O$};
        \draw [color=black] (1,0)-- ++(-1.0pt,0 pt) -- ++(2.0pt,0 pt) ++(-1.0pt,-1.0pt) -- ++(0 pt,2.0pt);
        \draw[color=black] (1.13,0.07) node {$I$};
        % \draw[color=black] (0.38,-0.16) node {$\vecteur{\imath}$};
        % \draw[color=black] (-0.12,0.52) node {$\vecteur{\jmath}$};
        \draw [color=black] (0,1)-- ++(-1.0pt,0 pt) -- ++(2.0pt,0 pt) ++(-1.0pt,-1.0pt) -- ++(0 pt,2.0pt);
        \draw[color=black] (0.03,1.12) node {$J$};
        \draw [color=black] (-1,0)-- ++(-1.0pt,0 pt) -- ++(2.0pt,0 pt) ++(-1.0pt,-1.0pt) -- ++(0 pt,2.0pt);
        \draw[color=black] (-1.08,0.03) node {$I'$};
        \draw [] (0,-1)-- ++(-1.0pt,0 pt) -- ++(2.0pt,0 pt) ++(-1.0pt,-1.0pt) -- ++(0 pt,2.0pt);
        \draw[] (-0.02,-1.12) node {$J'$};
        \draw [color=black] (1,1)-- ++(-1.0pt,0 pt) -- ++(2.0pt,0 pt) ++(-1.0pt,-1.0pt) -- ++(0 pt,2.0pt);
        \draw[color=black] (1.15,1) node {$1$};
        \draw [color=black] (1,-1)-- ++(-1.0pt,0 pt) -- ++(2.0pt,0 pt) ++(-1.0pt,-1.0pt) -- ++(0 pt,2.0pt);
        \draw[color=black] (1.16,-1) node {$-1$};
        \draw [color=black] (1,1.27)-- ++(-1.5pt,0 pt) -- ++(3.0pt,0 pt) ++(-1.5pt,-1.5pt) -- ++(0 pt,3.0pt);
        \draw[color=black] (1.1,1.3) node {$x$};
        \draw [color=black] (0.3,0.95)-- ++(-1.5pt,0 pt) -- ++(3.0pt,0 pt) ++(-1.5pt,-1.5pt) -- ++(0 pt,3.0pt);
        \draw[color=black] (0.27,0.82) node {$M$};
        % \end{scriptsize}
      \end{tikzpicture}
  \end{exercice} 

    \begin{exercice} 
      Parmi les points de la droite réelle $d$ représentée ci-contre, mettre en évidence les nombres qui ont la même image sur le cercle.
    \end{exercice}

    &

    \begin{tikzpicture}[very thick, scale=1]
      \draw(0,0) circle (1);
      \draw (1,{-(3*pi/2+0.5)}) -- (1,{3*pi/2+0.5});
      \draw (-1,0) -- (1,0);
      \draw (0,-1)-- (0,1);
      \draw (0,0) node[below left]{$O$};
      \draw (1,0) node[right]{$I$};
      \draw (0,1) node[above]{$J$};
      \draw (-1,0) node[left]{$I'$};
      \draw (0,-1) node[below]{$J'$};
      \draw (1,1) node{--} node[right]{1};
      \draw (1,{pi/2}) node{--} node[right]{$\frac{\pi}{2}$};
      \draw (1,{pi}) node{--} node[right]{$\pi$};
      \draw (1,{3*pi/2}) node{--} node[right]{$\frac{3\pi}{2}$};
      \draw (1,{-pi/2}) node{--} node[right]{$-\frac{\pi}{2}$};
      \draw (1,{-pi}) node{--} node[right]{$-\pi$};
      \draw (1,{-3*pi/2}) node{--} node[right]{$-\frac{3\pi}{2}$};
    \end{tikzpicture}

  \end{tabular}

    %\textbf{Synthèse :}
     %\begin{itemize} 
     % \item En enroulant la droite $d$ sur le cercle $\mathcal{C}$, on
     %   obtient une correspondance entre les réels et les points du cercle
     %   $\mathcal{C}$.\newline
     %\item La droite s'enroule plusieurs fois autour du cercle $\mathcal{C}$,
     %  ainsi plusieurs réels correspondent à un même point du cercle.
     %  \newline
     %\item Le point $M$ associé au réel $x$ est aussi associé au nombre $x +
     %  2\pi$, $x+ 2 \times (2\pi)$, $x - 2\pi$, $x-2 \times (2\pi)$. Plus
     %  généralement, si le point $M$ est associé au réel $x$, il est associé
     %  au nombres $x + k \times (2\pi)$ avec $k \in \mathbb{Z}$.
     %\end{itemize}

\end{document}
